---
title: (新中国70年)胡志光：中国发展让华侨华人获得更多机遇
date: 2019-10-04 14:03:00
categories: 中国发展
tags: [70周年, 中国发展, 华侨]
index_img: /img/zgfz.jpg
banner_img: /img/zgfz.jpg
---

<center>(新中国70年)胡志光：中国发展让华侨华人获得更多机遇</center>

<br/>
<br/>

<p>　　<strong>中新社</strong>北京10月4日电 题：胡志光：中国发展让华侨华人获得更多机遇</p>

<p>　　作者 马秀秀</p>

<p>　　“祝福我们伟大的祖国更加繁荣富强。”受邀参加新中国成立70周年庆祝大会，旅荷华侨总会永远名誉会长胡志光难掩激动之情。</p>

<p>　　1941年胡志光出生于浙江文成。因身患疾病，他于1962年出国治疗，路经意大利时得到众多乡亲的接济与热心帮助，后留在米兰自开皮包加工作坊；1968年胡志光去荷兰和父亲团聚，一起经营餐饮业；1969年他加入旅荷华侨总会，于1980年被推举为总会会长。</p>

<p>　　胡志光坦言，70年来，新中国的强大让海外华侨华人底气更足了，个人发展也获得更多机遇。</p>

<p>　　1971年，胡志光第一次回国。他回忆道，当时看到北京百货大楼里的商品种类屈指可数，从上海到温州坐船需要一天一夜；而现在商场里商品琳琅满目，还可以通过手机购物，从上海到温州乘高铁只需三个多小时。</p>

<p>　　“以前，华侨华人在海外往往做着低端的工作，被人看不起。”胡志光说，这些年来，中国创造了很多世界第一，华侨华人明显感觉到腰板硬了，在海外生存也更有优势和动力。</p>

<p>　　旅居荷兰50年来，胡志光把大部分时间都倾注到为侨服务工作中，积极为中荷两国友好交流、华侨华人来华发展牵线搭桥。“自出国第一天起我就得到乡亲们许多的无私帮助，自己有能力时一定要加倍回馈同胞的厚爱。”</p>

<p>　　为改变荷兰侨胞经营中餐业的单一经济结构，胡志光多方宣传，鼓励大家抓住祖(籍)国改革开放机遇，回国投资创业。</p>

<p>　　在胡志光的推动下，荷兰中国商会于1999年9月成立，为侨胞提供了分析市场、沟通合作发展的平台，每年多次组织两国企业往来考察、访问交流。</p>

<p>　　从2004年起，胡志光代表荷兰中国商会先后四次组织欧盟议员、荷兰议员、省长、市长和企业会员等到中国访问考察，在北京举办了四次中欧投资贸易论坛暨洽谈会。</p>

<p>　　胡志光介绍，在大家共同努力下，现在在荷侨胞遍布餐饮、贸易、房地产、医药、保险等各行各业，“终于冲出经营餐饮业的狭隘天地”。</p>

<p>　　胡志光认为，中荷两国进一步合作发展需要依靠下一代的力量。然而，在荷兰出生长大的华裔青少年，从小接受西方教育，对祖(籍)国的感情往往没有那么深厚。“这让华人社团也面临后继无人的状况，同样不利于孩子们将来的个人发展。”</p>

<p>　　胡志光希望编写荷兰华侨历史，让华裔青少年了解前辈艰苦创业、爱国爱乡的精神；他和其他侨胞大力推动筹建中文学校，通过举办夏令营回故乡参观学习等，增强华裔青少年和祖(籍)国的联系。</p>

<p>　　如今，胡志光已年近八旬，却仍在为建立荷兰华人文化传承基金会而努力奔走，希望为华裔后代开展各种爱国爱乡活动、学习中国文化提供经费支持，“我们作为长辈，应该在有生之年为此打下牢固根基。”(完)</p>
